<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Рациократия</title>
  <link href="https://ratiocracy.sbs/atom.xml" rel="self" />
  <link href="https://ratiocracy.sbs/" />
  <id>urn:uuid:542ec88b-344a-4783-8b39-fb85e28f68a4</id>
  <updated>2024-06-10T11:37:00.00+00:00</updated>

  <entry>
    <title>Ум во благо?</title>
    <id>urn:uuid:dbbf1afb-e5bc-42ec-9e5d-9160a326b5a3</id>
    <published>2024-06-26T12:55:00.00+00:00</published>
    <updated>2024-06-26T12:55:00.00+00:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
        <p>
          После получения обратной связи и прочтения книги <quote>Ум во благо. От добрых намерений — к эффективному альтруизму</quote> by Уильям Макаскилл добавил новый <a href="/ea/effective_altruism.html#book">раздел в соотвествующую заметку</a>.
        </p>
      </div>
    </content>
    <link rel="self" href="/ea/effective_altruism.html" />
    <author><name>worldmind</name><email>worldmind@iki.fi</email></author>
  </entry>

  <entry>
    <title>Как бы эффективный альтруизм</title>
    <id>urn:uuid:404383fe-5b35-4591-aa1f-46067e59c2ec</id>
    <published>2024-06-10T11:36:00.00+00:00</published>
    <updated>2024-06-10T11:36:00.00+00:00</updated>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
        <p>
          Наконец-то осилил выложить заметку <a href="/ea/effective_altruism.html">о, так называемом, эффективном альтруизме</a>.
        </p>
      </div>
    </content>
    <link rel="self" href="/ea/effective_altruism.html" />
    <author><name>worldmind</name><email>worldmind@iki.fi</email></author>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Рациональное мышление в массы!</title>
    <id>urn:uuid:31c62dd0-602d-4b87-be5b-01e28d122372</id>
    <published>2023-06-18T16:37:44.969491+00:00</published>
    <updated>2023-06-18T16:37:44.969491+00:00</updated>
    <summary>Наконец-то написал об учебном курсе</summary>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
        <p>
          Благодаря отпуску смог написать получше об учебном курсе <a href="/course/rational_thinking_course_needed.html">о рациональном мышлении</a>.
        </p>
      </div>
    </content>
    <author><name>worldmind</name><email>worldmind@iki.fi</email></author>
  </entry>

  <entry>
    <title>Рациональность vs интеллект</title>
    <id>urn:uuid:662830e7-80ea-45b6-b5f3-5f7712c1d39a</id>
    <published>2023-05-20T08:28:03.183675+00:00</published>
    <updated>2023-05-20T08:28:03.183675+00:00</updated>
    <summary>Рациональность и интеллект коррелируют очень слабо</summary>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
        <p>
          Прочитал книгу Кейта Становича «Рациональное мышление. Что не измеряют тесты способностей».
          Весьма рекомендую. Сама идея не новая, например Канеман показывал, что половина студентов
          топовых американских вузов дают неверный ответ на простейшую математическую задачу, если там есть
          ловушка для Системы 1 (задача про биту и мяч), хотя очевидно, что студенты способны решать и намного
          более сложные задачи. Т.е. интеллект (как способность решать задачи разных типов, измеряемая IQ-тестами)
          у них есть, но нет навыков включать этот интеллект в нужный момент. То же самое было и у
          <a href="https://habr.com/ru/companies/goto/articles/358912/">Алана Кея</a> -
          подавляющее большинство опрошенных им студентов (и преподавателей) Калифорнийского университета без тени
          смущения дают два противоречащих другу другу ответа на идущие подряд вопросы, опять же -
          противоречие там достаточно очевидное и нет сомнений, что решая такую задачу на экзамене, они
          его увидят, но в жизни не могут.
          Однако Станович собрал и систематизировал доказательства, а также сделал важный шаг в плане
          терминологии, предложив и обосновав почему термин "интеллект" стоит использовать только
          для того, что измеряется IQ-тестами и им подобными.
          Небольшая цитата для осознания масштаба проблемы касательно исследования членов клуба "Мэнса",
          в который принимают только тех, чей интеллект выше чем у 98% населения):
          "Однако, как выяснилось, 44% членов этого клуба верят в астрологию, 51% - в биоритмы, 56% - в
          посещающих Землю инопланетян, разделяя таким образом совершенно бездоказательные убеждения."
          Тут, правда, видимо забыли пояснить, что под биоритмами имеется ввиду теория «трёх ритмов».
        </p>
        <p>
          В этой книге Станович говорит, что теста на коэффициент рациональности (RQ) ещё нет, но,
          <a href="https://lesswrong.ru/wiki/%D0%9A%D0%B5%D0%B9%D1%82_%D0%A1%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87">
          как пишут на lesswrong.ru</a>,
          в другой, похоже не переведённой на русский, книге он предлагает тест на рациональность.
          </p>
      </div>
    </content>
    <author><name>worldmind</name><email>worldmind@iki.fi</email></author>
  </entry>
    
  <entry>
    <title>Начальный пост</title>
    <id>urn:uuid:a641c4a5-e27d-4265-be4f-8552b93da826</id>
    <published>2023-05-12T15:48:59.380664+00:00</published>
    <updated>2023-05-12T15:48:59.380664+00:00</updated>
    <summary>Хоть какой-то канал связи</summary>
    <content type="xhtml">
      <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
        <p>
          Так как из социальных сетей я удалился по причине их
          неудобства, а никакого иного канала связи я пока не сделал,
          то можно попробовать использовать RSS (точнее Atom) Feed
          для уведомлений. А связаться всегда можно по электронной почте.
        </p>
        <p>
          Не думаю, что буду часто писать, практика показывает, что
          блоггер из меня никакой, поэтому длительное отсуствие сообщений
          не означает, что их больше не будет никогда.
        </p>
      </div>
    </content>
    <author><name>worldmind</name><email>worldmind@iki.fi</email></author>
    </entry>
</feed>
